.. _пбп:

Предупреждение по безопасности полётов
======================================

Неотъемлемой частью любой СУБП является разработка мероприятий с целью парирования выявленых угроз и снижения потенциальных рисков.

ПБП (предупреждение по безопасности полётов) - это задание на разработку необходимых действий для снижения рисков по выявленным и проанализированным угрозам. Такие задания могут выдаваться любым руководителем для своих подчиненных на всех уровнях управления. 

Для работы с ПБП необходимы :ref:`соответствующие права <права>`.

В создании ПБП и разработке мероприятий предполагается участие следующих пользователей:

- :guilabel:`Инициатор` - пользователь, создавший ПБП и тем самым инициировавший разработку упреждающих или корректирующих действий. Для этого пользователь должен обладать :ref:`правом создания ПБП <scs_create>`. Также с ним в дальнейшем будут согласовываться разработанные мероприятия и подтверждаться их выполнение.
- :guilabel:`Руководитель разработки` - разрабатывает мероприятия, согласовывает их с :guilabel:`Инициатором`, контролирует и сообщает об их выполнении. Может быть назначен пользователь с :ref:`уровнем доступа <права>` :guilabel:`Работа с сообщениями` и выше. Также может подключить к разработке мероприятий :guilabel:`Разработчика`. 
- :guilabel:`Разработчик` - по поручению :guilabel:`Руководителя разработки` выполняет его функции в рамках работы с ПБП. Может быть назначен пользователь с :ref:`уровнем доступа <права>` :guilabel:`Работа с сообщениями` и выше.

Схема работы с ПБП
------------------

Ниже представлена краткая схема работы с Предупреждениями по безопасности полётов.

.. image:: _static/Screenshot_20240506_130806.png
    :target: /_images/Screenshot_20240506_130806.png

#. После создания :guilabel:`Инициатором` Предупреждения по безопасности полётов, :guilabel:`Руководителю разработки` поступает уведомление о необходимости разработки мероприятий.
#. :guilabel:`Руководитель разработки` самостоятельно или с привлечением :guilabel:`Разработчика` формируют перечень предлагаемых мероприятий.
#. После завершение формирования мероприятий :guilabel:`Руководитель разработки` или :guilabel:`Разработчик` направляют их на согласование :guilabel:`Инициатору` ПБП.
#. :guilabel:`Инициатор` может принять или отклонить предложенные мероприятия. В случае отклонения мероприятий :guilabel:`Инициатор` может указать причину, а мероприятия вернутся на доработку.
#. Если предложенные мероприятия приняты - они попадают на контроль.
#. :guilabel:`Руководитель разработки` или :guilabel:`Разработчик`  контролируют выполнение мероприятий и при выполнении направляют их на проверку :guilabel:`Инициатору`.
#. :guilabel:`Инициатор` может принять или отклонить выполнение мероприятий. В случае отклонения мероприятий :guilabel:`Инициатор` может указать причину, а мероприятия вернутся на контроль.
#. Если выполнение мероприятий подтверждается :guilabel:`Инициатором`, то они отмечаются как выполненные.
#. При выполнении всех мероприятий в ПБП, работа с ним завершается.



Создание ПБП
------------

.. include:: ../includes/scs-triggers.inc

Для создания ПБП на основании сообщения в базе данных необходимо нажать на :ref:`соответствующую кнопку <шапка-создание-пбп>` в :ref:`шапке сообщения <карточка-сообщения>`:

.. image:: _static/Peek-2024-05-03-00-15.gif
    :target: /_images/Peek-2024-05-03-00-15.gif

Для создания ПБП на основании значения показателя по БП необходимо нажать на соответствующий столбик диаграммы и во всплывающем окне выбрать :guilabel:`Создать ПБП`:

.. image:: _static/Peek-2024-05-02-23-56.gif
    :target: /_images/Peek-2024-05-02-23-56.gif

Для создания ПБП по результатам оценки рисков необходимо в правом верхнем углу оценки рисков нажать на соответствующую кнопку:

.. image:: _static/Peek-2024-05-03-00-20.gif
    :target: /_images/Peek-2024-05-03-00-20.gif

На этом этапе Инициатор создаёт новое ПБП, указывая руководителя разработки мероприятий и область компетенции.

Также, ПБП можно создать из :ref:`меню-пользователя`, нажав на кнопку :guilabel:`Создать ПБП`.

Форма создания ПБП
~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Форма создания ПБП состоит из трёх полей:

- **Руководитель разработки** ``обязательное поле``. Представлено в виде выпадающего списка. В списке представлены пользователи с :ref:`уровнем доступа <права>` :guilabel:`Работа с сообщениями` и выше, которые находятся "под" :guilabel:`Инициатором` в :ref:`административном интерфейсе <админка>` ASL; Если :guilabel:`Инициатор` обладает :ref:`уровнем доступа <права>` :guilabel:`Руководитель по БП`, то он может направлять ПБП на любых пользователей ASL вне зависимости от уровня подчинения.
- **Область компетенции**. Необязательное поле, применяющееся для категоризации мероприятий по системе ACOSM;
- **Описание** ``обязательное поле``. Краткое описание ПБП, позволяющее :guilabel:`Руководителю разработки` понять, что от него требуется.

.. _пбп-разработка-мероприятий:

Разработка мероприятий
----------------------

Мероприятия документируются в специальной форме, что может сделать сам руководитель разработки или назначенный им Разработчик - подчиненный ему исполнитель с :ref:`уровнем доступа <права>` :guilabel:`Работа с сообщениями` и выше.

:guilabel:`Руководитель разработки` или :guilabel:`Разработчик`  организовывают процесс разработки мероприятий с указанием целей, причин, сроков и ответственных за выполнение.

.. image:: _static/Peek-2024-05-06-15-11.gif
    :target: /_images/Peek-2024-05-06-15-11.gif

Форма разработки мероприятий состоит из следующих полей:

- :guilabel:`Корневая причина` ``обязательное поле`` - основная причина, по которой требуется разработка мероприятий;
- :guilabel:`Цель` ``обязательное поле`` - основная цель, достижение которой предполагается выполнением мероприятия.
- :guilabel:`Ответственный` ``обязательное поле`` - лицо, должность, подразделение или организация, ответственное за выполнение мероприятия. 
- :guilabel:`Срок` ``обязательное поле`` - предполагаемые сроки выполнения мероприятия.
- :guilabel:`Описание` ``обязательное поле`` - точное и достаточное описание мероприятия.
- :guilabel:`Область ответственности` - список областей ответственности ограничивается выбранной Инициатором области компетенции. Необязательное поле, применяющееся для категоризации мероприятий по системе ACOSM.
- :guilabel:`Функция` - список функций ограничивается выбранной областью ответственности. Необязательное поле, применяющееся для категоризации мероприятий по системе ACOSM.
- :guilabel:`Тип действий` - дополнительное поле, позволяющее вести учёт мероприятий по типам действий, например: разработать процедуру; повторно изучить с персоналом; ввести дополнительные ограничения и т.д.
- :guilabel:`Особые мнения` - особые мнения участников разработки мероприятий, которые необходимо зафиксировать.

Одно ПБП может содержать любое необходимое количество мероприятий.

После того, как все необходимые мероприятия разработаны, :guilabel:`Руководитель разработки` или :guilabel:`Разработчик` направляют их :guilabel:`Инициатору` ПБП на согласование. Для этого необходимо в карточке ПБП нажать кнопку :guilabel:`На согласование`

.. image:: _static/Screenshot_20240506_144600.png
    :target: /_images/Screenshot_20240506_144600.png

:guilabel:`Инициатор` согласовывает предложенные мероприятия или возвращает их на доработку нажав :guilabel:`Согласовать` или :guilabel:`Отклонить` соответственно.

.. image:: _static/Screenshot_20240506_144807.png
    :target: /_images/Screenshot_20240506_144807.png

При отклонении мероприятий в появившемся всплывающем окне можно указать причины такого решения.

.. image:: _static/Peek-2024-05-06-16-07.gif
    :target: /_images/Peek-2024-05-06-16-07.gif

:guilabel:`Инициатор` ПБП, :guilabel:`Руководитель разработки` и :guilabel:`Разработчик` мероприятий получают на E-mail и в :ref:`индикаторе уведомлений <уведомления>` ASL соответствующие уведомления об открытии ПБП, завершении разработки мероприятий и их согласовании.

Выполнение мероприятий
----------------------

После согласования, все мероприятия в ASL попадают на контроль. Найти их можно на странице конкретного ПБП или на специальной странице с мероприятиями:

:guilabel:`Руководитель разработки` или :guilabel:`Разработчик` должны своевременно сообщить о выполнении мероприятия. Для этого необходимо нажать на кнопку :guilabel:`Сообщить о выполнении` на карточке мероприятия:

.. image:: _static/Screenshot_20240506_161902.png
    :target: /_images/Screenshot_20240506_161902.png

При этом во всплывающем окне можно будет приложить подтверждающие материалы. Вложить для подтверждения можно только один файл. При необходимости вложения нескольких файлов, можно создать из них архив и приложить его.

:guilabel:`Инициатор` ПБП после получения запроса на проверку выполнения мероприятия должен подтвердить или отклонить выполнение мероприятий:

.. image:: _static/Screenshot_20240506_162900.png
    :target: /_images/Screenshot_20240506_162900.png

В случае принятия положительного решения :guilabel:`Инициатор` может приложить другой файл для подтверждения. В случае отрицательного - во сплывающем окне можно будет оказать причину такого решения.

:guilabel:`Инициатор` ПБП, :guilabel:`Руководитель разработки` и :guilabel:`Разработчик` получают на E-mail и в :ref:`индикаторе уведомлений <уведомления>` ASL соответствующие уведомления о выполнении и проверке выполнения мероприятий.

Перенос сроков выполнения мероприятий
-------------------------------------

Для переноса срока согласованного мероприятия :guilabel:`Руководитель разработки` или :guilabel:`Разработчик` может нажать на текущий срок в правом верхнем углу карточки мероприятия и во всплывающем окне запросить у :guilabel:`Инициатора` перенос на любую дату, при необходимости указав причину переноса.

.. image:: _static/Peek-2024-07-17-13-36.gif
    :target: /_images/Peek-2024-07-17-13-36.gif

В этом случае :guilabel:`Инициатору` прийдёт уведомление в :ref:`Центр уведомлений <уведомления>` и на электронную почту, а в истории ПБП (3)  и в карточке мероприятия (4)появится запись :guilabel:`Запрос переноса срока`

.. image:: _static/Screenshot_20240717_135306.png
    :target: /_images/Screenshot_20240717_135306.png

:guilabel:`Инициатор` может согласовать (1) или отклонить (2) такой запрос? нажав на соответствующие кнопки.

Также, перенести сроки любого мероприятия может пользователь с :ref:`правами <права>` :guilabel:`Руководитель по БП`.

Мероприятия с согласованным переносом сроков помечаются стрелочкой между иконкой календаря и новой согласованной датой выполнения.

Поиск и статистика ПБП и мероприятий
------------------------------------

ASL позволяет вести учет всех Предупреждений по безопасности полётов и разработанных по ним мероприятий, контролируя сроки и документы, подтверждающие их выполнение.

Список всех ПБП доступен на странице :guilabel:`Поиск и статистика` --> :guilabel:`ПБП`. Там же можно выполнять поиск ПБП по разным параметрам.

Список всех мероприятий доступен на странице :guilabel:`Поиск и статистика` --> :guilabel:`ПБП` --> :guilabel:`Найти` --> :guilabel:`Контроль упреждающих действий` и делится на несколько блоков:

- Все;
- На проверке - только те мероприятия, о выполнении которых сообщили, но оно еще не было подтверждено :guilabel:`Инициатором`;
- Просрочено - мероприятия, выполнение которых не подтверждено, а сроки выполнения прошли;
- Перенос сроков - мероприятия, по которым были переносы сроков выполнения (как выполненные, так и нет);
- Выполнено.

.. image:: _static/Peek-2024-07-17-14-04.gif
    :target: /_images/Peek-2024-07-17-14-04.gif